Webb轟送中例禍港 中共可藉機引渡內企對手

2019年04月06日

Webb轟送中例禍港
中共可藉機引渡內企對手

David Webb

【本報訊】《逃犯條例》修訂全城關注，嚴重破壞一國兩制管治。曾任職投資銀行及港交所董事、有「股壇長毛」之稱的獨立股評人David Webb，首次就相關條例發表意見。他向本報表示，最讓投資者難以釋懷的，是修例後港商或途經香港再轉往其他目的地的商人，也有可能在香港被捕，移送內地受審，而內地的定罪率近乎百分百。內地政府隨時利用《逃犯條例》，逮捕華為等公司的商業競爭對手。Webb預期外國政府與跨國機構，或向民眾及職員發出「訪港警告」，影響香港金融中心地位。

記者：伍詠雯 劉美儀

相關新聞：金融界憂「中伏」 被迫唱好大陸

中國人權紀錄差劣，一向是外界擔憂的關鍵。Webb指內地經常出現極速閉門審訊，定罪率近乎100%，甚至被告的代表律師抗辯，也會反過來被當局檢控。他指自從回歸以來，特區政府從未適當關注及處理上述問題。當下政府提出《逃犯條例》修訂建議，同樣沒有就如何滿足香港法院要求，提出相應履行的義務及責任，以確保內地司法制度能給予被移交者足夠保障，「（港府）確實沒有做到，因為這根本做不到」。

最讓港商及投資者難以釋懷的，是《逃犯條例》修例後，港商或途經香港再轉往其他目的地的商人（即以香港為「過境」中轉站），亦有風險在香港被捕及遣送內地受審。Webb續指：「內地政府或會藉機逮捕商業競爭對手，例如與華為有競爭的其他公司高層。」他預期外國政府或跨國機構，有可能向民眾及員工發出「訪港警告」，損害本港國際金融中心地位及經濟。

擔心記者遭羅織罪名

Webb曾任記者，也關注條例對香港新聞自由的影響。他認為本港新聞從業員或被內地羅織從事間諜活動、洩漏國家機密或煽動叛亂罪名引渡，打擊本港言論和出版自由，「這是《基本法》列明對香港人的自由權利保障」。Webb亦提到是次《逃犯條例》修訂，也可能牽涉《國歌條例草案》，倘有網站發佈關於諷刺國歌的政治作品，被內地當局瀏覽，那麼網站負責人會否因此被移交內地受審，值得關注。

早前，人稱「大劉」的華人置業前主席劉鑾雄，入稟法院司法覆核，挑戰政府修例，Webb指不就個別案件評論。他又提出其他方法，修補刑事罪犯未能引渡的問題。對於本港居民在內地、台灣或澳門，干犯嚴重刑事罪行尤其暴力犯罪者，Webb建議港府可透過伸延《刑事罪行條例》，令涉案人士在港受審並施加刑事法律責任。他以《刑事罪行條例》第153P條為例，指按照該項相關條例，只要案件涉及侵犯兒童的性罪行，而疑犯又是香港居民，即使案件在海外發生，疑犯仍受香港法例轄管，可在港定罪。

倡改修訂刑事及防賄例

至於其他刑事罪行，他說也可作相應伸延及修訂，如《防止賄賂條例》，便可擴闊至涵蓋香港居民在本港或外地觸犯相關罪行。其他如美、英等國家，已透過美國《境外反腐敗法》和《英國反賄賂法》作相類安排。

他又指，若港人在境外觸犯當地刑事罪行，而相關法例沒有追溯效力，那麼此特殊個案（如港男在台灣犯案）的疑犯，的確是有可能逃避審訊。但Webb認為本港政府應權衡得失，在兩害取其輕下，主力修訂《刑事罪行條例》和《防止賄賂條例》。「這勝過因修訂《逃犯條例》，而對本港一國兩制造成永久破壞」。

下一則
下一則
金融界憂「中伏」 被迫唱好大陸

[/ur
金融界憂「中伏」 被迫唱好大陸

webb哥